美國要加強太空國際合作，但排除中國

美國川普政府將在太空開發領域加強國際合作，不僅討論放寬對同盟國的出口限制，還將與日本和歐洲針對今後啟動的載人登月開展合作。另一方面，對中國的出口將維持嚴格的限制，載人登月計劃也將中國排除在外進行推進。中美兩國在貿易到安保的廣泛領域尖銳對立，在此背景下，美國將對抗在關乎軍事實力和尖端技術的太空領域快速崛起的中國。

川普表示有意重啟載人登月計劃（reuters）

白宮的太空政策負責人、國家太空委員會執行秘書長佩斯（Scott Pace）接受日本經濟新聞採訪表示，「美國將維持對中國的嚴厲限制，另一方面正在討論放寬對同盟國的限制」。佩斯將確定調整限制的詳細內容，提交給川普。

佩斯就現行的出口限製表示，「尤其是對小企業來説手續難辦，負擔很重。希望通過電子化等簡化手續」。

考慮到衛星的零部件等太空領域使用的産品可能被用於軍事領域，美國國務院和商務部將太空産品指定為限制對象。根據出口對象國，外國企業必須獲得許可，這成為他們對與美國企業合作感到猶豫的原因之一。具體來説，設想調整必須獲得許可的限制對象品類和簡化手續等。

載人航天探測計劃方面也將調整國際合作。川普政府將推進在繞月軌道上建設基地、把太空人送上月球的計劃。1960~1970年代美國單獨實施了「阿波羅計劃」，而此次將與其他國家攜手。美國副總統彭斯與安倍晉三在11月13日的會談中確認了合作方針。佩斯表示，「或許日本太空人也有登月的機會」。

美國的合作對象除了日本外，還提及歐洲、加拿大和俄羅斯，但是佩斯表示 「恐怕不會」與中國合作。冷戰結束後，在國際太空站，載人航天技術實力突出的美國與俄羅斯解除敵對關係，攜手合作。佩斯表示，「載人航天領域的合作需要強有力的信賴關係。中國雖然擁有技術，但是政治狀況嚴峻，構建信賴關係極為困難」，對合作持否定看法。

美國還將在安全保障層面加深與同盟國的關係。川普政府力爭2020年之前組建專門負責軍事衛星和導彈防衛的「太空部隊」。佩斯顯示出加深與日本合作方針，在此基礎上表示，「日本防衛省和自衛隊有必要大幅增加太空領域的專家」。日本防衛省計劃在近期將制定的防衛計劃大綱中加入「建立太空部隊」的內容。

川普提出「在太空領域也推行‘美國優先’」，2017年時隔24年重設了國家太空委員會。在安保、商業和科學等所有領域強化與同盟國的關係，正在尋找針對自主推進太空站開發和月球探測的中國的方法。

但是，太空開發需要鉅額預算並伴隨著技術性難題，離不開國民的支持。在掌握是否組建太空部隊的決定權的美國國會中，也存在反對聲音。如果不能給出明確的戰略，可能無法按美國政府預期的那樣推進太空政策。

使撚合作，空間是中國的

你r&d
我c

叫支那清左D自己製造嘅太空垃圾先

重演對蘇聯 又拎宇宙大你

President Trump, don't forget HK is China.